rakeはmakeに似たビルド・ツールである。
Rakefileには、rakeがソースファイルをビルドする手順が書かれている。
Rakefileには任意のrubyコマンドを記述することができる。
したがって、そのビルドの過程が、たとえ複雑であってもそれを記述することが可能である。

newtexは自動的にRakefileを生成するが、プリプロセッシングが無ければ、そのままで十分使うことができる。
前セクションでは、readme.texを生成するためにpandocを用いたプリプロセッシングが行われた。
したがって、Rakefileを変更してpandocをその中に記述する必要がある。
以下のようにRakefileを変更する。
In the previous section, we used pandoc to generate readme.tex.
So, we need to modify Rakefile to put in pandoc.
Modify the Rakefile as follows.
\begin{verbatim}
require 'rake/clean'

# if readme.tex doesn't exist, generate it first.
# This is necessary because readme.tex is accessed by gfiles in
#  line 12.
if File.exist?("readme.tex") == false
  sh "pandoc -o readme.tex ../Readme.md"
end
# use Latex-BuildTools
@tex_files = (`tfiles -a` + `tfiles -p`).split("\n")
@tex_files <<= "readme.tex"
@graphic_files = []
@tex_files.each do |file|
  @graphic_files += `gfiles #{file}`.split("\n")
end

task default: "チュートリアル.pdf"

file "チュートリアル.pdf" => "_build/main.pdf" do
  sh "cp _build/main.pdf チュートリアル.pdf"
end

file "_build/main.pdf" => (@tex_files+@graphic_files) do
  sh "lb main.tex"
end

file "readme.tex" => "../Readme.ja.md" do
  sh "pandoc -o readme.tex ../Readme.ja.md"
end

CLEAN << "_build"
task :clean

task :ar do
  sh "arl main.tex"
  sh "tar -rf main.tar Rakefile"
  sh "gzip main.tar"
  sh "mv main.tar.gz チュートリアル.tar.gz"
end

task :zip do
  sh "arl -z main.tex"
  sh "zip main.zip Rakefile"
  sh "mv main.zip チュートリアル.zip"
end\end{verbatim}

この変更のおかげで、pandocを手動で走らせる必要はなくなった。
やらなければいけないのは、ただ単に「rake」とタイプするだけである。

rubyとrakeに関するウェブサイトはいくつかある。
例えば、
\begin{itemize}
\item \url{https://www.ruby-lang.org/en/}
\item \url{http://rubylearning.com/}
\item \url{https://ruby.github.io/rake/}
\end{itemize}
がその主なもので、参照してほしい。
